---
title: Кушелев Григорий Григорьевич
layout: post
next: /public/flotovodtsy/kuteynikov-nikolay-evlampievich
previous: /public/flotovodtsy/kryuys-korneliy-ivanovich
---

Кушелев Григорий Григорьевич   
Григорий Григорьевич Кушелев— граф, адмирал. Родился в 1754 году, умер 14 ноября 1833 года. Десяти лет определен был в Морской кадетский корпус, в 1768 году произведен в гардемарины, в 1769 году — в сержанты, в 1770 году — в мичманы.   
  
![](/assets/img/Kushelev_G_G.gif)  
  
Григорий Григорьевич участвовал в Архипелагской экспедиции. По возвращении в Петербург стал известен великому князю, приобрел его расположение и, со времени заведения цесаревичем собственных войск в Гатчине, командовал стоявшей там на озерах флотилией. Расположением цесаревича Кушелев пользовался постоянно все более и более и был одним из тех немногих близких к нему лиц, которые, кажется, ни разу не подвергались опале как до воцарения, так и по воцарении Павла Петровича.   
По службе Кушелев в царствование Екатерины Второй шел не быстро. В 1791 году произведен был в капитаны 2 ранга, в 1793 году — в капитаны 1 ранга, но с воцарением императора Павла на Кушелева излился дождь милостей: 7 ноября 1796 году он был произведен в генерал-майоры и назначен генерал-адъютантом; 3 марта 1798 года — в вице-адмиралы; 1 ноября того же года назначен вице-президентом Адмиралтейств-Коллегии, 9 декабря того же года пожалован бриллиантовыми знаками ордена Святого Александра Невского. В начале 1799 года он был уже адмиралом, 22 февраля того же года пожалован в графы, 29 июня 1799 года получил орден Святого Андрея Первозванного; получил, кроме того, и богатые земельные пожалования.  
С первых дней царствования Павла Петровича деятельность Кушелева была неразрывно связана с флотом; почти исключительно через него шли все распоряжения Императора, касавшиеся флота. Сам Г. Г. Кушелев в одном из писем к сыну говорит: "я при покойном императоре Павле командовал всем флотом, дорожной экспедицией, водяной коммуникацией, часто за отлучением Аракчеева генерал-квартирмейстерской частью, был основателем и начальником депо карт". Действительно, Кушелев работал много и деятельно — особенно по части улучшения у нас корабельного дела и собирания географических карт; он приобретал лучшие заграничные атласы, старался развивать и непосредственное изучение русскими моряками Балтийского моря. При ближайшем его участии составлен новый "Устав военного флота", изданный 25 февраля 1797 года; еще в 1788 году он издал "Военный Мореплаватель или собрание разных на войне употребляемых судов"; в 1797 году вышла первая часть нового произведения Кушелева "Рассуждение о морских сигналах, служащих к распоряжению военных флотов"; по повелению Императора 1000 экземпляров этой книги приобретены были у автора для раздачи морским офицерам. В 1799 году вышла вторая часть этого сочинения.   
В 1800 году по представлению Кушелева последовало высочайшее повеление завести в адмиралтействе "огневую машину, подобную той, каковая существует на заводах аглицкого купца Берда, чтобы оная могла поправлять блоковые все работы и тогда не будет уже нужды для оных содержать и кормить лошадей, равно обделку и обтачивание всех инструментов для работ при кораблестроении нужных... словом, всех работ, кои могут быть посредством оной производимы". Наш посол в Англии, С. Р. Воронцов, писал Кушелеву, что он приносит огромную пользу нашему флоту, который долго был в "непростительном нерадении". Он находил, что деятельность графа очень полезна и в Адмиралтейств-Коллегии, которая, по словам Воронцова, "подобна была старой и дряхлой бабе, которая оглушена, ослепла и потеряла движение рук своих". Но нет сомнения, что оценка эта в значительной степени преувеличена; заслуги Кушелева едва ли соответствовали и полученным им отличиям, и вообще его фавору. Г. Г. Кушелев был в числе немногих, которые были устранены от дел немедленно по восшествии на престол императора Александра. После своей отставки гр. Кушелев большей частью жил в своих обширных имениях, занимаясь хозяйством; расположением императрицы Марии Федоровны он пользовался до конца ее дней.